\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc} % pentru suport diacritice
\usepackage[romanian]{babel} % setări pentru limba română 
\renewcommand\familydefault{\sfdefault} % sans serif

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}


\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  frame=single,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  rulecolor=\color{black},
  showstringspaces=false,
  keywordstyle=\color{blue},
  stringstyle=\color{purple},
  commentstyle=\color{red},
}

\usepackage[margin=2.54cm]{geometry}	% dimensiuni pagină și margini
\usepackage{graphicx} % support the \includegraphics command and options
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{eqexpl}
\eqexplSetDelim{=}

% formatting sections and subsections
\usepackage{textcase}
\usepackage[titletoc, title]{appendix}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}{\large\bfseries\MakeUppercase}{\thechapter}{2ex}{}[\vspace*{-1.5cm}]
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\large\bfseries}

\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{figure}{chapter} % no chapter number in figure labels
\counterwithout{table}{chapter} % no chapter number in table labels
\counterwithout{equation}{chapter} % no chapter number in equation labels

\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{url} % Useful for inserting web links nicely
\usepackage[bookmarks,unicode,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} % adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} % make it possible to include more than one captioned figure/table in a single float
\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
\usepackage{cleveref}


\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

%%% HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{empty}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\lhead{}\chead{}\rhead{}
\lfoot{}\cfoot{\thepage}\rfoot{}



\newcommand{\HeaderLineSpace}{-0.25cm}
\newcommand{\UniTextRO}{UNIVERSITATEA POLITEHNICA DIN BUCUREȘTI \\[\HeaderLineSpace] 
FACULTATEA DE AUTOMATICĂ ȘI CALCULATOARE \\[\HeaderLineSpace]
DEPARTAMENTUL DE CALCULATOARE\\}
\newcommand{\DiplomaRO}{PROIECT DE DIPLOMĂ}
\newcommand{\AdvisorRO}{Coordonator științific:}
\newcommand{\SecondaryAdvisorRO}{Coordonator proiect:}
\newcommand{\BucRO}{BUCUREȘTI}

\newcommand{\UniTextEN}{UNIVERSITY POLITEHNICA OF BUCHAREST \\[\HeaderLineSpace]
FACULTY OF AUTOMATIC CONTROL AND COMPUTERS \\[\HeaderLineSpace]
COMPUTER SCIENCE AND ENGINEERING DEPARTMENT\\}
\newcommand{\DiplomaEN}{DIPLOMA PROJECT}
\newcommand{\AdvisorEN}{Thesis advisor:}
\newcommand{\SecondaryAdvisorEN}{Project advisor:}
\newcommand{\BucEN}{BUCHAREST}

\newcommand{\frontPage}[6]{ % Numărul total de argumente a devenit 6
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\Large #1}  % header (university, faculty, department)
\vspace{50pt}
\begin{tabular}{p{6cm}p{4cm}}
\includegraphics[scale=0.8]{pics/upb-logo.jpg} &
	\includegraphics[scale=0.5,trim={14cm 11cm 2cm 5cm},clip=true]{pics/cs-logo.pdf}
\end{tabular}

\vspace{105pt}
{\Huge #2}\\                           % diploma project text
\vspace{40pt}
{\textbf{\Huge #3}}\\ \vspace{0pt}  % project title
\vspace{40pt}
{\LARGE \Name}\\                   % student name
\end{center}
\vspace{60pt}
\begin{center}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}} l r}
{\large\textbf{#4}} & {\large\textbf{#5}}\vspace{10pt}\\      % adaugă câmpul pentru coordonator
{\large \SecondaryAdvisor} & {\large \Advisor}                                    % advisor names
\end{tabular*}
\end{center}
\vspace{20pt}
\begin{center}
{\large\textbf{#6}}\\                                % schimba indexul de la #5 la #6
\vspace{0pt}
{\normalsize \Year}
\end{center}
\end{titlepage}
}


% Modifica comanda \frontPageRO pentru a reflecta noua structură
\newcommand{\frontPageRO}{\frontPage{\UniTextRO}{\DiplomaRO}{\ProjectTitleRO}{\SecondaryAdvisorRO}{\AdvisorRO}{\BucRO}}

\newcommand{\frontPageEN}{\frontPage{\UniTextEN}{\DiplomaEN}{\ProjectTitleEN}{\SecondaryAdvisorEN}{\AdvisorEN}{\BucEN}}

\linespread{1.15}
\setlength\parindent{0pt}
\setlength\parskip{.28cm}

%% Abstract macro
\newcommand{\AbstractPage}{
\begin{titlepage}
\textbf{\large SINOPSIS}\par
\AbstractRO\par\vfill
\textbf{\large ABSTRACT}\par
\AbstractEN \vfill
\end{titlepage}
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   
%%
%%          End of template definitions
%%   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%% Puteți elimina aceste linii din lucrare, servesc numai pentru template.
\newcommand{\worktype}[1]{[\textit{#1}] }
\newcommand{\dezvoltare}{\worktype{Dezvoltare de produs}}
\newcommand{\cercetare}{\worktype{Cercetare}}
\newcommand{\ambele}{\worktype{Ambele}}
%%%


%%
%%   Campurile de mai jos trebuie modificate de autor. Modificati doar continutul, nu si numele fiecarei definitii
%%
\newcommand{\ProjectTitleRO}{Recomandare de filme cu ML}
\newcommand{\ProjectSubtitleRO}{Subtitlu (ex: versiunea 2018)}
\newcommand{\ProjectTitleEN}{Movie recommendations with ML}
\newcommand{\ProjectSubtitleEN}{Subtitle (eg: 2018 version)}
\newcommand{\Name}{Ciocan-Merăuță Mihai}
\newcommand{\Advisor}{Conf. dr. ing. Andrei Olaru}
\newcommand{\SecondaryAdvisor}{Răzvan Rujoiu}
\newcommand{\Year}{2024}


\newcommand{\AbstractRO}{Această lucrare prezintă dezvoltarea unei aplicații mobile pentru recomandarea de filme folosind algoritmi de Machine Learning. Scopul lucrării este de a îmbunătăți experiența utilizatorilor prin oferirea de recomandări în funcție de filmele lor preferate. Modelul de Machine Learning din această lucrare folosește un set de date care conține top 5000 cele mai cunoscute filme de pe platforma The Movie Database și conține informații despre genurile filmelor, actori, regizor, cuvinte cheie. Prin compararea acestor informații ale filmelor, modelul reușește cu succes să faca o asociere între acestea, căutând cele mai apropiate asemănări, oferind astfel recomandări. Concluziile lucrării arată eficiența și utilitatea acestei aplicații, dar și dezvoltări ulterioare pentru a extinde aplicația și modelul.}

\newcommand{\AbstractEN}{This paper presents the development of a mobile application for movie recommendation using Machine Learning algorithms. The aim of the paper is to improve the user experience by providing recommendations based on their favorite movies. The Machine Learning model in this paper uses a dataset containing the top 5000 most popular movies on The Movie Database platform and contains information about movie genres, actors, director, keywords. By comparing this movie information, the model is successful in making an association between the movies, looking for the closest similarities, thus providing recommendations. The conclusions of the paper show the effectiveness and usefulness of this application, and further developments to extend the application and the model.}



% Setări document
\title{Proiect de diplomă}
\author{\Name}
\date{\Year}


\begin{document}

\frontPageRO
\frontPageEN


\begingroup
\linespread{1}
\tableofcontents
\endgroup

\AbstractPage



\chapter{Introducere}\pagestyle{fancy}
\section{Context}
Domeniul conținutului video este plin de opțiuni datorită serviciilor de streaming, făcând valuri în lumea divertismentului și introducându-ne în această eră digitală. Cu milioane și milioane de filme, emisiuni TV și documentare la îndemână, găsirea filmului sau serialului perfect care se aliniază preferințelor noastre și care ne stârnește interesele nu a fost niciodată mai dificilă din cauza cantității copleșitoare de informații disponibile pentru navigare la care utilizatorii au acces. Cu toate acestea, aici sistemele inteligente de recomandare își găsesc locul – ca salvatori pentru spectatori care îi pot conduce pe căi pline de materiale atât relevante, cât și captivante. Pentru consumatori, acest lucru face experiența de vizionare semnificativ mai bună; s-ar putea spune că acestea sunt vremuri cu adevărat de aur pentru consumul media.

Conform articolului \cite{movierecommendersystems}, sistemele de recomandare de filme funcționează pe baza analizării detaliilor despre utilizatori, astfel făcând sugestii legate de filmele cele mai potrivite pentru aceștia. Printre aceste detalii se numără: preferințele anterioare, genul, contextul, conținutul și alte date cu scop demografic, toate acestea pentru a putea învăța detalii utile pentru recomandarea de filme. Astfel, platformele cunoscute beneficiază de utilizatori loiali și de un număr ridicat de utilizatori noi, prin simplul fapt că oferă recomandări precise și personalizate. Printre cele mai importante avantaje ale recomandării de filme este faptul ca utilizatorii salvează timp, pe care nu îl mai petrec să caute filme, ci doar consumă recomandările platformei.

Dezavantajul acestei abordări este dificultatea provocărilor care apar în construirea sistemelor de recomandare. Nu numai că utilizatorii au preferințe diferite, astfel fiind necesară luarea în calcul a mai multor parametri precum: genul, actorii, directorul, regizorul, anul lansării, cuvintele cheie și multe altele, dar în această perioadă de digitalizare, utilizatorii au o deschidere foarte mare la o cantitate enormă de filme, ceea ce duce la o îngreunare a învățării preferințelor de către sistemele de recomandare.  Soluția acestei probleme este folosirea algoritmilor de Machine Learning cum ar fi soluția prezentată în această lucrare, și anume filtrarea bazată pe conținut. Acest tip de algoritm construiește similarități între filme prin compararea acestora din punct de vedere al conținutului, astfel, ajungând să recomande filme foarte precis și într-un mod personalizat, asigurând nevoile fiecărui utilizator. 

\section{Problema} 
Problema principală a utilizatorilor este descoperirea de conținut nou și captivant, iar această provocare se întâmpină chiar și pe platformele cele mai cunoscute de streaming. Această problema pleacă de la faptul că preferințele fiecărei persoane în legătură cu detaliile filmelor (genuri, actori) diferă, astfel încât afișarea doar a trendurilor curente nu este o opțiune satisfăcătoare. Aceste lucruri duc la o experiență negativă de vizionare, datorită timpului de căutare și a suprasaturării de informație ce pot duce la frustrarea clienților. De asemenea, o provocare în sistemele de recomandare prezente este schimbarea de preferințe ale utilizatorului și adaptarea sistemului la noile preferințe așa cum precizează Articolul \cite{researchproblems}. 

\section{Obiective}
Obiectivul principal al acestei lucrări este dezvoltarea unei aplicații mobile eficiente și ușor de utilizat, care să ofere utilizatorilor o experiență intuitivă în ceea ce privește recomandarea de filme. De asemenea, integrarea aplicației cu cele mai noi tehnologii native și framework-uri, cum ar fi \texttt{SwiftUI} pentru crearea de interfețe pentru utilizatori și \texttt{Firebase}\footnotemark[1] pentru gestionarea de logica de business (back-end), \texttt{Python}, \texttt{Scikit-learn} și \texttt{Flask} pentru dezvoltarea modelului de Machine Learning și a serviciului web pe care va fi expus acesta, este unul din obiectivele acestei lucrări. 

\footnotetext[1]{\url{https://firebase.google.com/}}

Lucrarea își propune, de asemenea, să dezvolte și să implementeze un model de recomandare bazat pe conținut, utilizând tehnici de Machine Learning, pentru a oferi utilizatorilor sugestii relevante. Furnizarea unei funcționalități de căutare rapidă a filmelor și prezentarea de informații detaliate despre acestea, prin integrarea cu API-ul The Movie Database, reprezintă un alt obiectiv important al acestui proiect.

Lucrarea își propune dezvoltarea unui model de recomandare bazat pe algoritmi de filtrare bazată pe conținut pentru oferirea de recomandări de filme. Acest model va fi integrat în aplicația mobilă de unde se vor putea primi recomandări provenite de la model și care se integrează cu The Movie Database pentru a putea primi detaliile, imaginile și alte informații despre filme. 

Prin urmare, scopul principal este de a crea o aplicație mobilă ușor de utilizat, care să integreze tehnologii moderne, să ofere recomandări de filme folosind algoritmi de Machine Learning și să permită căutarea și vizualizarea detaliată a informațiilor despre filme, prin integrarea sistemului cu API-ul The Movie Database.

\chapter{Studiu de Piață}

Dezvoltarea unei analize asupra soluțiilor software existente în piață este foarte importantă pentru a înțelege trendurile în ceea ce privește recomandarea de filme relevante. Astfel, obținerea de perspective valoroase asupra capabilităților, punctelor forte și lipsurile aplicațiilor deja existente va aduce idei și feature-uri pentru aplicația acestei lucrări.

Analiza condusă a soluțiilor existente va aduce informații despre direcțiile de dezvoltare și îmbunătățire, fiind ca un ghid în procesul de scriere al aplicației, ridicând astfel standardele în recomandarea de filme. Această secțiune abordează această analiză și aduce informații, diferențe și comparații între aplicația din această lucrare și platformele deja existente, stabilind un context pentru contribuția proiectului de fată.

\textbf{Netflix}

Netflix\footnotemark[1] este cea mai renumită platformă de streaming, având peste 269 milioane de utilizatori activi în anul 2024, conform \cite{netflixstatistics}. Investind substanțial în dezvoltarea și implementarea de noi algoritmi de Machine Learning, Netflix a integrat recomandarea pe baza de filtrare colaborativă în aplicația de streaming. Acest tip de algoritm analizează preferințele utilizatorilor și comportamentul lor în aplicație pentru a recomanda filme similare cu cel apreciat de oameni cu preferințe similare.

\footnotetext[1]{\url{https://www.netflix.com/ro-en/}}
\footnotetext[2]{\url{https://letterboxd.com/}}

Dezavantajul acestui model de recomandare, in ciuda faptului că este foarte popular, este că are probleme în a face recomandări utilizatorilor ce vizionează de obicei filme de nișă, obscure, pentru că se bazează pe metode de corelare a utilizatorilor. De asemenea, recomandările făcute de acest model în cazul unui cold start sunt de o calitate mai joasă comparate cu recomandările făcute folosind alți algoritmi.

\textbf{Letterboxd}

Letterboxd\footnotemark[2] este la bază o rețea de socializare pentru iubitorii de filme unde utilizatorii pot urmări ce filme vizionează alți utilizatori, recenzii și note. Această aplicație integrează și un model de recomandare, bazat pe preferințele, recenziile și notele utilizatorilor pentru a recomanda filme în cadrul comunității. 

Cu toate acestea, preferințele utilizatorilor din punct de vedere al conținutului filmelor nu este luat în considerare în recomandarea de filme pe această platforma, fapt pentru care aplicația prezentată în această lucrare poate depăși limitările recenziilor prin algoritmul de filtrare bazată pe conținut. Aceasta oferă recomandări strict pe bazele conținutului filmelor fiind mai potrivit pentru preferințele individuale ale utilizatorilor.

\textbf{MovieCat}

\footnotetext[1]{\url{https://movie-cat.com/en/home}}

MovieCat\footnotemark[1] este o platformă ce se axează pe crearea de liste personale de filme pentru fiecare utilizator, astfel facilitând urmărirea ulterioară a acestora. În ciuda faptului că aceasta oferă un sistem de recomandări, acesta este bazat doar pe note și recenzii pentru a inspira conținut nou pentru utilizatori. 

Pe de alta parte, aplicația descrisă în lucrarea de față oferă o filtrare bazată pe conținut a filmelor, fiind superioară soluției de recomandare a MovieCat. Un alt avantaj al modelului ce folosește filtrarea bazată pe conținut este că nu depinde de alți utilizatori pentru a face recomandări relevante și se adaptează la cele mai specifice nevoi. 

\chapter{Dataset}
\label{chap:dataset}

Pentru construirea modelului de recomandare de filme, au fost utilizate două seturi de date de pe platforma Kaggle: TMDb Movie Metadata\footnotemark[1] și The Movies Dataset\footnotemark[2]. Aceste seturi de date au fost alese datorită volumului mare de informații și a detaliilor bogate oferite despre filme, făcându-le ideale pentru dezvoltarea unui model de recomandare robust.

\footnotetext[1]{\url{https://www.kaggle.com/datasets/tmdb/tmdb-movie-metadata}}
\footnotetext[2]{\url{https://www.kaggle.com/datasets/rounakbanik/the-movies-dataset}}

Setul de date cuprinde un număr de 5000 de filme, oferind o colecție mare de exemple care pot fi folosite pentru antrenarea și testarea algoritmilor de recomandare. Prezența atât a metadatelor filmelor, cât și a informațiilor despre actori, regizori și echipa de producție permite extragerea unor caracteristici detaliate pentru fiecare titlu. Dataset-ul acoperă o gamă largă de genuri cinematografice, ceea ce îl face util pentru construirea unui sistem capabil să gestioneze preferințe diverse ale utilizatorilor.

Cu o colecție ce are un număr de 5000 de filme ce fac parte dintr-o varietate de genuri, acest dataset este potrivit pentru antrenarea și testarea algoritmilor de recomandare din această lucrare. Printre principalele feature-uri din acest dataset se află și detaliile despre actori, regizori, metadata filmelor (cuvinte cheie, genul, titlul). Tabela \ref{tab:tabel_features} oferă o vedere a caracteristicilor importante din acest dataset.

\begin{table}[th]\small\linespread{1}
\caption{Exemplu de feature-uri din dataset}
\label{tab:tabel_features}
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tabular}{r l p{4cm} p{4cm} p{3cm} p{3cm}}
\textbf{ID} & \textbf{Original Title} & \textbf{Cast} & \textbf{Crew} & \textbf{Keywords} & \textbf{Genres} \\\hline
19995 & Avatar & Sam Worthington, Zoe Saldana, Sigourney Weaver & James Cameron, Mauro Fiore & future, space war, space colony & Action, Adventure, Fantasy \\\hline
140607 & Star Wars: The Force Awakens & Daisy Ridley, John Boyega, Harrison Ford & J.J. Abrams, Kathleen Kennedy & android, spaceship, jedi & Action, Adventure, Sci-Fi \\\hline
181808 & Star Wars: The Last Jedi & Daisy Ridley, John Boyega, Mark Hamill & Rian Johnson, Ram Bergman & spaceship, jedi, space battle & Action, Adventure, Fantasy \\\hline
87101 & Terminator Genisys & Arnold Schwarzenegger, Jason Clarke, Emilia Clarke & Alan Taylor, Dana Goldberg & cyborg, robot, sequel & Action, Adventure, Sci-Fi \\\hline
286217 & The Martian & Matt Damon, Jessica Chastain, Kristen Wiig & Ridley Scott, Mark Huffam & space travel, mars, based on novel & Adventure, Drama, Sci-Fi \\\hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

Pentru a pregăti dataset-ul pentru a fi folosit în antrenarea modelului, a fost nevoie de o "curățare" a acestuia, descrisă în următorii pași:
\begin{itemize}
	\item Îmbinarea datelor provenite din cele două fișiere de date pentru a facilita antrenarea modelului folosind un singur set de date ce conține toate informațiile necesare
	\item Datele au trecut printr-un pipeline de parsare și modificare a textului pentru a extrage informațiile relevante, cum ar fi primii 3 actori, regizorul, cuvintele cheie și genurile pentru fiecare film.
	\item Toate cuvintele au fost convertite în litere mici, iar toate spațiile au fost eliminate, concatenând conținutul. 
	\item Toate caracteristicile folositoare pentru antrenarea modelului (titlul, actorii, regizorul, cuvintele cheie și genul) au fost concatenate într-un singur string pentru a fi consumat de model.
	\end{itemize}	
	

\chapter{Sisteme de recomandare bazate pe algoritmi de Machine Learning}

În zilele noastre, colectarea de date a ajuns la o importanță extrem de sporită, acest fapt fiind determinat de nevoia de dezvoltare a sistemelor de recomandare din ce în ce mai performante. Rolul acestora este de a filtra informația și de a îmbunătăți rezultatele căutărilor, oferind utilizatorilor obiecte specifice nevoilor lor. 

În termeni largi, sistemele de recomandare prezic rating-ul pe care un utilizator X i l-ar da unui obiect Y, astfel făcând un clasament al obiectelor relevante pentru acesta. În acest proces, se folosesc date preluare din preferințele utilizatorului, istoricului lui de vizionare și interacțiunea sa cu diferite platforme. Importanța de a primi recomandări valide este de asemenea demonstrată de adopția acestor algoritmi de către majoritatea companiilor mari. YouTube folosește sisteme de decizie pentru a putea prezice ce videoclip urmează după altul în funcție de profilul unui utilizator, Amazon are sisteme de recomandare pentru produse, Facebook are sisteme de recomandare pentru persoane.

Colectarea masivă de date s-a transformat într-un domeniu nou în această eră a digitalizării, denumit Big Data. Astfel, Big Data se referă la date provenite din diferite surse, dar care sunt atât de voluminoase, încât nu se pot gestiona prin moduri convenționale de procesare a datelor, așa cum este descris în \cite{oracle}. Aceste seturi imense de date sunt utilizate pentru antrenarea modelelor de Machine Learning care își pot da seama și corela trendurile sau caracteristicile din date. Big data stă la baza dezvoltării sistemelor precise de recomandare din zilele noastre, astfel că fără o cantitate de proporții mari de date, nu s-ar fi putut realiza recomandările prezente în platformele mari.

Printre cele mai populare modele de recomandare se numără următoarele:
\begin{itemize}
	\item Modele bazate pe date demografice - Demographic Filtering
	\item Modele bazate pe filtrare de conținut - Content-Based Filtering
	\item Modele bazate pe filtrare colaborativă - Collaborative Filtering
\end{itemize}

\section{Demographic Filtering}

Acest tip de sistem oferă recomandări generalizate fiecărui utilizator, bazate pe popularitatea și/sau genul filmelor. Sistemul recomandă aceleași filme utilizatorilor cu trăsături demografice similare. Principiul de bază din spatele acestui sistem este că filmele care sunt mai populare și apreciate critic vor avea o probabilitate mai mare de a fi plăcute de publicul larg. 

Pentru a ilustra cum astfel de sisteme încorporează și alți factori pentru a calcula scorurile de recomandare, un exemplu concret îl reprezintă formula de rating ponderată utilizată de IMDB. Această formulă combină atât ratingul mediu al unui film, cât și numărul său de voturi, pentru a obține un scor final normalizat.
Folosind formula IMDB ca exemplu, putem vedea cum sistemele de recomandare mai sofisticate încearcă să echilibreze popularitatea unui item (reflectată în numărul de voturi) cu aprecierea calității sale (reflectată în ratingul mediu).

\begin{equation}
WR(v, m, R, C) = \frac{m}{v+m}C + \frac{v}{v+m}R
\end{equation}

Formula ratingului ponderată de la IMDB combină două componente principale:

\begin{enumerate}
	\item Componenta bazată pe voturile utilizatorilor: $\frac{v}{v+m} \cdot R$
	
	Această componentă bazată pe voturile utilizatorilor, calculează un scor în funcție de ratingul mediu R ponderat cu fracția de voturi v/(v+m), unde v reprezintă numărul de voturi, iar m este un factor de reglare.
	\item Componenta medie statistică de reglare: $\frac{m}{v+m} \cdot C$
	
	Media statistică de reglare încorporează ratingul mediu C al tuturor filmelor, acționând ca un factor de reglare care previne ca filmele cu prea puține voturi să primească scoruri disproporționate.
\end{enumerate}

Prin combinarea acestor două componente, formula IMDB oferă scoruri de rating echilibrate, evitând situațiile în care filme obscure primesc scoruri disproporționat de mari doar pentru că au un număr mic de voturi foarte pozitive. Deci, în timp ce sistemul descris inițial se baza strict pe popularitate și recenzii critice, exemple ca formula IMDB arată cum sistemele mai avansate încearcă să integreze și factori statistici pentru a asigura recomandări mai precise și de încredere.

În continuare, este exemplificat sistemul discutat printr-un tabel rezultat în urma aplicării formulei de calculare a scorului în funcție de voturile utilizatorilor. În acest caz, s-a folosit componenta C ca fiind media voturilor utilizatorilor pentru toate filmele, componenta R fiind media voturilor pentru un anumit film, iar componenta m fiind numărul minim de voturi necesare ca filmul să fie luat în considerare, în acest caz a 90-a percentilă, însemnând că un film trebuie să aibă un număr de voturi mai mare decât 90\% din filme pentru a fi luat în considerare.
\newpage
Tabela \ref{tab:criterii} exemplifică modul în care formula de rating combină atât popularitatea, cât și calitatea percepută, pentru a oferi scoruri de rating echilibrate.

\begin{table}[th]\small\linespread{1}
\caption{Top 10 recomandari folosind formula IMDB}
\label{tab:criterii}
\begin{tabular}{l r r r}  % modificat pentru a avea patru coloane
\textbf{Title} & \textbf{Vote Count} & \textbf{Vote Average} & \textbf{Score} \\\hline
The Shawshank Redemption & 8205 & 8.5 & 8.059258 \\\hline
Fight Club & 9413 & 8.3 & 7.939256 \\\hline
The Dark Knight & 12002 & 8.2 & 7.920020 \\\hline
Pulp Fiction & 8428 & 8.3 & 7.904645 \\\hline
Inception & 13752 & 8.1 & 7.863239 \\\hline
The Godfather & 5893 & 8.4 & 7.851236 \\\hline
Interstellar & 10867 & 8.1 & 7.809479 \\\hline
Forrest Gump & 7927 & 8.2 & 7.803188 \\\hline
The Lord of the Rings: The Return of the King & 8064 & 8.1 & 7.727243 \\\hline
The Empire Strikes Back & 5879 & 8.2 & 7.697884 \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Dupa cum se poate observa in tabelul de mai sus, am sortat top 10 rezultate dupa scorul descrescător obținut după aplicarea formulei folosite de IMDB. 

\textbf{Avantajele} acestui sistem includ simplitatea sa, fiind ușor de implementat și necesită mai puține resurse computaționale. De asemenea, are performanțe bune pentru filme populare, funcționând bine pentru utilizatorii noi care nu au un istoric de vizionare. 

\textbf{Dezavantajele} constau în generalitatea excesivă, neținând cont de preferințele individuale ale utilizatorilor, ceea ce duce la recomandări mai puțin personalizate. În plus, filmele de nișă sau cele mai obscure sunt ignorate, neavând statistici la fel de bune ca cele populare, astfel, utilizatorii cu aceste gusturi neputând să primească recomandări personalizate.

\section{Content-Based Filtering}
Content-Based Filtering este un sistem de recomandare care se bazează pe informațiile filmelor, mai precis , pe conținutul și metadatele acestuia. Astfel, actorii, titlul, genul, regizorii, echipa, genurile sunt informații esențiale folosite în antrenarea acestui tip de model pentru a face recomandări personalizate. Ideea generală din spatele acestor sisteme de recomandare este că dacă unei persoane i-a plăcut un film, îi va plăcea și unul similar. O ilustrație relevantă ce susține modul de funcționare al acestui model este prezentată în Figura \ref{fig:content-based-filtering}.

Preferințele și gusturile persoanelor cu caracteristici demografice similare pot fi foarte diferite; ceea ce îi place unei persoane X poate să nu fie similar cu ceea ce îi place unei persoane Y să vizioneze. Pentru a rezolva această problemă, algoritmii de filtrare pe bază de conținut oferă recomandări bazate pe conținutul filmelor \cite{movierecommendersystems}.

\textbf{Avantajele} includ faptul că recomandările sunt foarte personalizate, reflectând preferințele individuale ale utilizatorilor. De asemenea, sistemul nu necesită date despre alți utilizatori, fiind eficient chiar și pentru utilizatorii cu preferințe unice. 

\textbf{Dezavantajele} sunt reprezentate de cantitatea mare de date specifice pentru antrenarea modelului și faptul că acest model este optimizat doar pentru recomandarea filmelor similare, uneori ducând la o lipsă de diversitate în recomandări.
\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{pics/content-based-filtering.png}
  \caption{Content-Based Filtering}
  \label{fig:content-based-filtering}
\end{figure}

\section{Collaborative Filtering}

Collaborative Filtering este un algoritm ce necesită informații despre persoanele cu interese si preferințe similare, oferind recomandări pentru aceste potriviri. Principiul de bază este că dacă doi utilizatori au avut preferințe similare în trecut, vor avea preferințe similare și în viitor. În sistemele de recomandare a filmelor, recomandările sunt făcute pe baza informațiilor utilizatorului și a ceea ce vizionează alte persoane cu informații similare despre utilizator \cite{collaborativefiltering}. 

\textbf{Avantajele} includ capacitatea de a oferi recomandări variate și de a descoperi filme noi pe care utilizatorul nu le-ar fi găsit prin filtrare bazată pe conținut. De asemenea, poate surprinde schimbările în preferințele utilizatorilor în timp.

\textbf{Dezavantajele} includ problema “cold start”, în care sistemul nu poate oferi recomandări deoarece utilizatorul este nou sau nu sunt informații disponibile despre el \cite{improvedcollaborativefiltering}. Acestea necesită o cantitate mare de date despre utilizatori pentru a funcționa eficient, iar acuratețea recomandării este limitată deoarece persoanele cu caracteristici demografice similare pot să nu aibă preferințe asemănătoare. \cite{issuesinrecommendersystems}.

\section{Alegerea modelului pentru această lucrare}

După analiza modelelor de recomandare – Demographic Filtering, Content-Based Filtering și Collaborative Filtering –  am concluzionat că modelul de Content-Based Filtering este cel mai potrivit pentru aplicația dezvoltată în această lucrare. Fiind o aplicație la început de drum, alegerea algoritmilor de Collaborative Filtering nu ar fi adus beneficii pentru că problema "cold start-ului" ar fi afectat calitatea recomandărilor.  Astfel, algoritmii de Content-Based Filtering asigură recomandări precise fără a necesita o bază de utilizatori de dimensiune mare, ceea ce este esențial pentru aplicațiile noi.

Similaritatea cosinusului este o tehnica foarte folosită în diferite domenii cum ar fi: recuperarea de informații, data mining și multe altele. Această tehnică folosește calculul vectorial pentru a afla unghiul dintre doi vectori într-un spațiu vectorial, astfel referindu-se la similaritatea dintre doi vectori, așa cum se poate observa în Figura \ref{fig:pic1}. Această valoare se încadrează în intervalul [-1, 1], unde 1 reprezintă valori identice, iar -1 reprezintă vectori opuși. 

\begin{figure}[th]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{pics/cosine.png}
  \caption[Cosine Similarity]{Cosine Similarity\footnotemark[1]}
  \label{fig:pic1}
\end{figure}

Formal, pentru doi vectori A și B din spațiul n-dimensional, similaritatea cosinusului este definită ca:

\begin{equation}
sim\_cos(A, B) = \frac{A * B}{||A|| * ||B||} =  \frac{\sum_{i=1}^{n} A_i * B_i}{\sum_{i=1}^{\infty} A_i^2 * \sum_{i=1}^{\infty}B_i^2  }
\end{equation}

\begin{eqexpl}[25mm]
\item{$A * B$} produsul scalar
\item{$||A||, ||B||$} normele (lungimile) vectorilor

\end{eqexpl}

\footnotetext[1]{\url{https://medium.com/@milana.shxanukova15/cosine-distance-and-cosine-similarity-a5da0e4d9ded}}

Similaritatea cosinusului este larg utilizată în sisteme de recomandare de conținut precum cel prezentat, unde fiecare film este reprezentat ca un vector în funcție de metadate precum actori, genuri, regizor. Vectorii similari (unghiuri mici) corespund filmelor cu conținut asemănător, permițând recomandarea de filme noi pe baza preferințelor vizualizate anterior.

Sistemele de recomandare, cum este și cel prezentat în această lucrare, folosesc această tehnică pentru a vedea dacă filmele (reprezentate ca vectori) se aseamănă. Astfel, vectorii similari, adică cei între care exista un unghi mic, sunt cele cu conținut asemănător, deci, permițând recomandarea de filme similare.

\section{Antrenarea modelului}
În continuare voi exemplifica cum am folosit și antrenat acest tip de model pentru atingerea scopului lucrării: recomandarea de filme cu un model de filtrare bazata pe conținut. 

După citirea și manipularea datelor cu biblioteca \texttt{Pandas}\footnotemark[1], am realizat vectorizarea textului și calculul similităților cosinusului folosind biblioteca \texttt{Scikit-learn}\footnotemark[2]. Pentru a putea calcula similaritatea cosinusului, am nevoie de vectori comparabili.

\footnotetext[1]{\url{https://pandas.pydata.org/}}
\footnotetext[2]{\url{https://scikit-learn.org/stable/}}

Astfel, după sanitizarea datelor și crearea șirului de caractere cu toate caracteristicile (feature-urile), am vectorizat dataset-ul folosind \texttt{CountVectorizer} din \texttt{Scikit-learn}\footnotemark[1], care transformă toate valorile într-o matrice de incidență ce descrie frecvența fiecărui termen în descrierea filmelor. Pe baza acestei matrice, am calculat similaritățile folosind formula discutată mai sus, și am obținut valorile pentru asemănarea dintre toate filmele, bazându-se pe caracteristicile filmului din șirurile de caractere transformate în vectori.

Funcția de recomandare primește ca parametru titlul filmului și caută în dataset acest film după titlu. Apoi, folosind matricea rezultată în urma calculului similarității cosinusului, accesează valorile pentru filmul pentru care se dorește o recomandare. Practic, matricea rezultată conține, pentru fiecare film, similaritatea față de toate celelalte filme. Acest vector este apoi sortat descrescător după similaritate, și se extrag primele 10 filme. La final, se extrag din dataset, folosind indicii rezultați, toate filmele care au reieșit în urma recomandării.

Pentru a putea reutiliza modelul, în special pentru a-l putea importa și expune ca un serviciu, am folosit biblioteca \texttt{Pickle}\footnotemark[3] pentru serializarea și deserializarea modelului. 
Folosind funcția dump, am serializat dataset-ul sub formă de \texttt{DataFrame} \texttt{Pandas}\footnotemark[1], \texttt{CountVectorizer-ul} și matricea de similaritate cosinusului.

\footnotetext[3]{\url{https://docs.python.org/3/library/pickle.html}}
\newpage

\section{Rezultate}

În urma antrenării modelului, pentru a testa, am folosit ca referință filmul “The Shawshank Redemption”\footnotemark[1]. Dând acest film ca input modelului, am primit recomandări de filme care împărtășesc caracteristici similare cum ar fi: genul, cuvinte cheie, actori. 

Pentru filmul acest film, string-ul generat inainte de vectorizare este: "prison corruption policebrutality timrobbins morganfreeman bobgunton frankdarabont drama crime".

Acest text combină cuvinte cheie și nume relevante pentru filmul respectiv:
\begin{itemize}
	\item \textbf{prison, corruption, policebrutality}: Cuvintele cheie care descriu temele și elementele centrale ale filmului.
	\item \textbf{timrobbins, morganfreeman, bobgunton}: Actorii principali din film. 
	\item \textbf{frankdarabont}: Numele regizorului.
	\item \textbf{drama, crime}: Genurile filmului.
\end{itemize}
Acest string sintetizează informații esențiale despre film, permițând algoritmului să compare și să recomande filme care au caracteristici similare.
În Tabela \ref{tab:recomandari} se pot observa filmele recomandate de către modelul dezvoltat, impreună cu ID-urile lor de pe The Movie Database, genul, cuvintele cheie si top 3 actori. 

\footnotetext[1]{\url{https://www.imdb.com/title/tt0111161/}}


\begin{table}[ht]\normalsize\linespread{1.5}
\caption{Recomandări pentru "The Shawshank Redemption"}
\label{tab:recomandari}
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tabular}{l r l l l}
\hline
\textbf{Title} & \textbf{ID} & \textbf{Genre} & \textbf{Keywords} & \textbf{Actors} \\\hline
Witness & 225 & Drama, Thriller, Crime & corruption, detective, police brutality & Harrison Ford, Kelly McGillis, Lukas Haas \\\hline
Amidst the Devil's Wings & 378237 & Action, Drama, Crime & battle, angels, war & Carlos Guerrero, Enrique Herrera, Cristina Figarola \\\hline
Dead Man Walking & 5678 & Crime, Drama & prison, rape, socially deprived family & Susan Sarandon, Sean Penn, Robert Prosky \\\hline
The Hudsucker Proxy & 91011 & Comedy, Drama & suicide, New York, corruption & Tim Robbins, Jennifer Jason Leigh, Paul Newman \\\hline
Once Upon a Time in America & 1213 & Crime, Drama & life and death, corruption, street gang & Robert De Niro, James Woods, Elizabeth McGovern \\\hline
GoodFellas & 1415 & Crime, Drama & prison, based on novel, florida & Robert De Niro, Ray Liotta, Joe Pesci \\\hline
Bad Lieutenant: Port of Call - New Orleans & 1617 & Crime, Drama, Thriller & police brutality, organized crime, policeman & Nicolas Cage, Eva Mendes, Val Kilmer \\\hline
The Place Beyond the Pines & 1819 & Crime, Drama & corruption, father-son relationship, carnival & Ryan Gosling, Bradley Cooper, Eva Mendes \\\hline
Escape from Alcatraz & 2021 & Drama, Thriller & prison, based on novel, island & Clint Eastwood, Patrick McGoohan, Roberts Blossom \\\hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}

Modelul a generat recomandări care reflectă similaritățile în termeni de gen, cuvinte cheie, regizori și actori cu filmul de referință “The Shawshank Redemption”. În continuare, voi analiza câteva dintre aceste recomandări pentru a înțelege de ce au fost alese de model:

\begin{itemize}
	\item Witness este un lungmetraj propus datorită elementelor comune legate de infracțiuni și drame, acestea fiind demonstrate prin cuvintele cheie și genul filmului. 
	\item Dead Man Walking explorează subiecte înrudite precum justiția și moralitatea, cu accent pe viața în spatele gratiilor și condamnarea la pedeapsa capitală. Cuvintele precum "prison" și genurile filmului au fost găsite ca asemănări între cele doua filme.
	\item Once Upon a Time in America este, de asemenea, un film de dramă și crimă, și dezvăluie viața unor gangsteri. Acesta este similar cu filmul de referință prin genuri și cuvântul cheie "corruption"
	\item GoodFellas abordează ideile de crima organizată și mafie și împarte trăsături comune legate de închisoare cu filmul de referință.
	\item Escape from Alcatraz are ca temă centrală evadarea din închisoare, acest film este extrem de relevant pentru această comparație, datorită similarității tematice cu "The Shawshank Redemption", prezentă prin temă și cuvinte cheie.
\end{itemize}

În continuare, voi analiza un alt film, de data aceasta mai obscur, acesta fiind "Donnie Darko"\footnotemark[1]. Acest film este popular pentru ideile enigmatice și povestea complexă, fiind un film SF cu o atmosferă de thriller care combină și elemente de dramă și horror. 
\footnotetext[1]{\url{https://www.imdb.com/title/tt0246578/}}

Feature-urile acestui film sunt combinate într-un string ce are următoarea formă: "parentskidsrelationship airplane timetravel jakegyllenhaal jenamalone patrickswayze richardkelly fantasy drama mystery". 

În Tabela \ref{tab:recomandari2} se pot observa recomandările făcute de modelul de recomandare pentru acest film. Putem observa tendința crescuta de recomandare a filmelor cu cuvinte cheie asemănătoare cum ar fi: "time", "time travel", "airplane" care se combină cu genurile filmelor recomandare. Astfel, majoritatea filmelor recomandate au ca genuri principale misterul, fantasticul sau drama. 

\begin{table}[ht]\normalsize\linespread{1.5}
\caption{Recomandări pentru "Donnie Darko"}
\label{tab:recomandari2}
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tabular}{l r l l l}
\hline
\textbf{Title} & \textbf{ID} & \textbf{Genre} & \textbf{Keywords} & \textbf{Actors} \\\hline
Winter's Tale & 137321 & Drama, Fantasy, Mystery & based on novel, time  & Colin Farrell, Jessica Brown Findlay, Russell Crowe \\\hline
Peggy Sue Got Married & 10013 & Comedy, Drama, Fantasy & time travel, love, high school reunion & Kathleen Turner, Nicolas Cage, Barry Miller \\\hline
Fabled & 43743 & Drama, Mystery, Horror & death, betrayal, paranoia & Desmond Askew, Katheryn Winnick, Michael Panes \\\hline
Meet Joe Black & 297 & Fantasy, Drama, Romance & life and death, love at first sight, broken engagement & Brad Pitt, Anthony Hopkins, Claire Forlani \\\hline
Zodiac & 1949 & Crime, Drama, Mystery & murder, serial killer, california & Jake Gyllenhaal, Robert Downey Jr., Mark Ruffalo \\\hline
Flightplan & 9315 & Thriller, Drama, Mystery & airplane, missing person, search & Jodie Foster, Peter Sarsgaard, Sean Bean \\\hline
Source Code & 45612 & Thriller, Science Fiction, Mystery & time loop, terrorism, investigation & Jake Gyllenhaal, Michelle Monaghan, Vera Farmiga \\\hline
Ghost & 251 & Fantasy, Drama, Thriller & love, ghost, murder & Patrick Swayze, Demi Moore, Whoopi Goldberg \\\hline
Premonition & 9963 & Thriller, Drama, Mystery & premonition, death, time & Sandra Bullock, Julian McMahon, Nia Long \\\hline
Somewhere in Time & 16633 & Drama, Fantasy, Romance & time travel, playwright, 1910s & Christopher Reeve, Jane Seymour, Christopher Plummer \\\hline
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\end{table}
La fel ca mai sus, pentru a înțelege recomandările făcute de model, voi analiza tematica câtorva filme din recomandări:
\begin{itemize}
	\item Winter's Tale expune teme fantastice, similare cu filmul de referință. Ambele filme abordează tema timpului și au o atmosferă supranaturală.
	\item Peggy Sue Got Married abordează tema călătoriei în timp, similar cu ce întâlnim în filmul "Donnie Darko". Acest lucru se poate observa prin prezența cuvintelor cheie precum "time travel".
	\item Fabled aduce o atmosferă de mister și groază, similară cu cea din "Donnie Darko". Temele de trădare și paranoia se regăsesc în ambele filme, acestea fiind filme cu genurile: drama, mister.
	\item Zodiac are o tematică misterioasă, de crimă. Prezența lui Jake Gyllenhaal în ambele filme adaugă un nivel suplimentar de similaritate.
\end{itemize}

\chapter{Tehnologii software folosite}
Pentru dezvoltarea aplicației mobile din această lucrare, am optat pentru utilizarea framework-ului  \texttt{SwiftUI}, care reprezintă soluția nativă de la Apple pentru construcția de interfețe utilizator în \texttt{Swift}, limbajul de programare ce se integrează cu ecosistemul Apple. În ceea ce privește componenta de Back-end, am ales Firebase, o aplicație web ce este o platforma ca serviciu, adică o platforma cloud ce oferă tot ce trebuie ca dezvoltatorii să construiască și să ruleze aplicații, inclusiv baza de date NoSQL Firestore, pe care am utilizat-o în cadrul proiectului.

Mecanismul de autentificare a fost implementat prin intermediul Firebase Authentication ce reprezintă un set de biblioteci cu scopul de a facilita procesul de autentificare a utilizatorilor și care se integrează cu aplicații pe mai multe platforme. Acesta susține diverse metode de autentificare, precum folosirea combinației de email și parolă, dar și integrarea cu provideri de identitate precum Google, Facebook, Apple, Github.

Pe partea de Machine Learning, am utilizat limbajul \texttt{Python}, în combinație cu diverse framework-uri și biblioteci, precum: \texttt{Scikit-learn}\footnotemark[1] pentru descrierea și antrenarea modelului, \texttt{Pandas}\footnotemark[2] și \texttt{NumPy}\footnotemark[3] pentru procesarea datelor, \texttt{Flask}\footnotemark[4] pentru expunerea modelului antrenat sub forma unui serviciu web, iar requests a comunica și obține date despre filme de la API-ul The Movie Database, care este o bază de date cu o cantitate enormă de date despre filme și seriale.

\footnotetext[1]{\url{https://scikit-learn.org/stable/}}
\footnotetext[2]{\url{https://pandas.pydata.org/}}
\footnotetext[3]{\url{https://numpy.org/}}
\footnotetext[4]{\url{https://flask.palletsprojects.com/en/3.0.}}
\newpage
\section{Front-end}

\footnotetext[1]{\url{https://developer.apple.com/xcode/swiftui}}
\footnotetext[2]{\url{https://reactnative.dev/}}
\footnotetext[3]{\url{https://flutter.dev/}}

Pentru partea de aplicație mobilă am avut de ales între mai multe framework-uri folosite în zilele noastre. \texttt{SwiftUI}\footnotemark[1], \texttt{React Native}\footnotemark[2] și \texttt{Flutter}\footnotemark[3] sunt trei dintre cele mai populare opțiuni utilizate în prezent. Voi detalia avantajele și dezavantajele fiecăruia în paragrafele următoare, explicând de asemenea motivele pentru care am ales \texttt{SwiftUI} în cadrul acestui proiect.

\subsection{SwiftUI} 
\texttt{SwiftUI} este un framework modern ce se folosește pentru dezvoltarea de interfețe pentru utilizatori în cadrul aplicațiilor mobile pentru iOS. Fiind dezvoltat de Apple, această tehnologie nativă abordează o natură declarativă, simplificând procesul de scriere al aplicațiilor prin faptul că programatorul doar declară ce vrea să vadă pe ecran, iar framework-ul se ocupă în spate de actualizarea UI-ului la modificarea datelor. 

Printre avantajele \texttt{SwiftUI} se numără:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Performanță}: Acest framework oferă o performanță sporită deoarece se integrează direct cu ecosistemul Apple, având la bază limbajul de programare \texttt{Swift}.
	\item \textbf{Abordare}: Dezvoltarea de aplicații mobile este simplificată datorită naturii declarative a framework-ului. Programatorul trebuie doar să declare ce vrea să vadă pe ecran, lăsând framework-ul să afișeze totul.
	\item \textbf{Previzualizări}: Integrat cu \texttt{Xcode}, \texttt{SwiftUI} oferă previzualizări live ale interfețelor utilizator, ceea ce permite dezvoltatorilor să vadă instantaneu modificările de cod.
	\item \textbf{Consistență}: \texttt{SwiftUI} poate fi folosit și pentru dezvoltarea de aplicații pentru macOS, tvOS și watchOS, folosind același cod, fiind astfel foarte versatil pentru scrierea de aplicații multi-platform.  
\end{itemize}

Pe lângă aceste avantaje, multe companii de top au adoptat \texttt{SwiftUI} pentru dezvoltarea aplicațiilor mobile, contribuind la creșterea unei comunități ample de dezvoltatori. Printre aceste companii se numără: Facebook, Uber, WhatsApp, LinkedIn.

Printre dezavantajele \texttt{SwiftUI} se numara:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Limitări}: Este limitat la platformele Apple, ceea ce înseamnă că nu poate fi utilizat pentru dezvoltarea aplicațiilor pentru Android sau alte platforme non-Apple.
	\item \textbf{Ecosistem nou}: Fiind un framework relativ nou, nu are încă aceeași comunitate dezvoltată și număr de resurse disponibile ca alte framework-uri mai vechi.
\end{itemize}

\subsection{React Native}
\texttt{React Native} este un framework open-source, dezvoltat de compania Facebook care la câțiva ani după lansare a devenit una din cele mai cunoscute soluții pentru dezvoltarea de aplicații mobile. Printre marile companii care au adoptat utilizarea \texttt{React Native} sunt: Instagram, Facebook, Skype.

Exista mai multe motive care stau la baza succesului \texttt{React Native}.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dezvoltare cross-platform}: Prin acest framework se pot scrie aplicații și pentru Android, dar și pentru iOS folosind aceleași surse, reducând astfel timpul de dezvoltare. 
	\item \textbf{Comunitate}: Fiind construit pe baza React, \texttt{React Native} beneficiază de o comunitate mare și activă, precum și de numeroase biblioteci și pachete dezvoltate de comunitate.
	\item \textbf{Performanță}: Performanța \texttt{React Native} este aproape nativă datorită folosirii componentelor native și a integrării cu modulele native specifice fiecărei platforme.
	\item \textbf{Actualizări}: Funcția de Fast Refresh permite dezvoltatorilor să observe în simulator modificările pe care le aduc în cod, ceea ce accelerează procesul de dezvoltare.
\end{itemize}

Printre dezavantajele \texttt{React Native} se numara:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Complexitate}: Pentru proiecte complexe, dezvoltatorii ajung să scrie foarte multe componente complexe și cod nativ, ceea ce îngreunează dezvoltarea proiectului.
	\item \textbf{Performanță}: Aplicațiile foarte complexe necesită optimizări suplimentare pentru a asigura o performanță constantă.
	\item \textbf{Dependență de pachete}: Dependența de contribuțiile comunității pentru multe librării și module  poate duce la probleme de compatibilitate între versiuni.
\end{itemize}

\subsection{Flutter}

\texttt{Flutter} este un framework open-source dezvoltat de Google, multi-platforma, folosit pentru dezvoltarea aplicațiilor mobile pentru Android și iOS. Dart este limbajul de programare ce stă la baza acestui framework și oferă suport complet pentru caracteristici native ale platformelor, având totul integrat în framework.

\texttt{Flutter} are ca avantaje următoarele:
\begin{itemize}
\item \textbf{Timpul de dezvoltare}: Având un simulator integrat ce permite afișarea modificărilor de cod în timp real, timpul de dezvoltarea al aplicațiilor scrise în \texttt{Flutter} este redus drastic.
\item \textbf{Multitudinea de componente}: \texttt{Flutter} vine cu o colecție mare de widget-uri care au un aspect plăcut vizual, acesta fiind și unul din punctele pe care s-a pus accent în dezvoltarea acestui Framework. 
\item \textbf{Performanță}: \texttt{Flutter} a fost construit pentru a oferi o performanță ridicată și este optimizat, oferind animații și tranziții complexe. 
\item \textbf{Dezvoltare cross-platform}: \texttt{Flutter} suportă nu doar dezvoltarea aplicațiilor mobile, ci și dezvoltarea aplicațiilor web și desktop. Acest lucru îl face un framework de luat în calcul în situația în care vrem să dezvoltăm o aplicație multi-platformă.
\end{itemize}

Printre dezavantajele \texttt{Flutter} se numără:
\begin{itemize}
\item \textbf{Biblioteci limitate}: Deși \texttt{Flutter} are un număr în creștere de pachete disponibile, framework-ul este încă relativ nou, iar numărul de biblioteci disponibile pentru acesta este limitat comparativ cu framework-uri mai cunoscute, cum ar fi \texttt{React Native}.
\item \textbf{Dificultatea de învățare}: Dificultatea vine de la faptul că limbajul de programare Dart este destul de dificil de învățat, mai ales pentru dezvoltatorii noi. 
\end{itemize}

\subsection{Framework-ul folosit pentru dezvoltarea aplicației mobile}

Având în vedere cele discutate mai sus, incluzând avantajele si dezavantajele acestor tehnologii, am decis că \texttt{SwiftUI} este cea mai buna varianta pentru dezvoltarea aplicației de recomandare de filme cu Machine Learning pentru că oferă suport nativ si integrarea cu ecosistemul Apple, prezintă o usurință sporită în dezvoltarea aplicațiilor utilizând \texttt{\texttt{Xcode}}\footnotemark[1] datorită simulatorului de iOS integrat in IDE și pentru că este ușor de invățat.

\footnotetext[1]{\url{https://developer.apple.com/xcode/}}

\section{Back-end}
\texttt{Python} este un limbaj de programare de nivel înalt, interpretat, cunoscut pentru sintaxa sa clară și concisă, care facilitează lizibilitatea codului. \texttt{Python} a devenit unul dintre cele mai populare limbaje de programare datorită versatilității și ușurinței sale de utilizare asa cum descrie survey-ul \cite{stacksurvey} condus de Stack Overflow in anul 2020. Studii mai recente, cum ar fi \cite{hackerranksurvey} condus de Hackerrank în anul 2024, demonstrează o creștere continuă a adopției limbajului \texttt{Python} în rândul dezvoltatorilor software, cu o creștere de 15\% față de anul 2022. Pe lângă ușurința de dezvoltare în limbajul \texttt{Python}, acesta are o comunitate open-source foarte mare și de aceea, a fost posibila dezvoltarea multor biblioteci de Machine Learning, dar și cu alte scopuri. 

Am ales \texttt{Python} ca limbaj de programare pentru dezvoltarea și antrenarea modelului de Machine Learning și a serviciului web cu care am expus modelul printr-un API pentru usurința scrierii acestora și pentru integrarea facilă cu API-uri ca The Movie Database.

\section{Mediul de dezvoltare}

\texttt{Xcode} oferă un mediu de dezvoltare complex, performanță, integrare cu serviciile Apple și cu o multitudine de limbaje de programare.  Am ales să folosesc ca IDE \texttt{Xcode} pentru uneltele pe care le expune, simulatorul integrat, și pentru că are suport nativ pentru limbajul \texttt{Swift}, astfel folosirea framework-ului \texttt{SwiftUI} devine mult mai facila. 

\chapter{Arhitectura si implementarea aplicației\\}
\section{Front-end}
Interfața cu utilizatorul, construită utilizând framework-ul \texttt{SwiftUI}, este structurată în modele, view-uri și view-model-uri, conformându-se astfel arhitecturii de tip MVVM (Model-View-ViewModel), diferită față de arhitecturile clasice MVC (Model-View-Controller). 

Modelele reprezintă logica de business a aplicației și datele acesteia. Practic, acestea sunt utilizate pentru a accesa datele prin intermediul anumitor servicii și API-uri și a le reprezenta sub forma structurilor recunoscute în cadrul aplicației, declarate de programator.

View-urile sunt componente prin care se declară interfața utilizatorului, asemănător modului în care componentele sunt folosite pentru a construi interfețe în React. Acestea prezintă datele și sunt responsabile de interacțiunea cu utilizatorul.

View-model-urile sunt componente intermediare între view-uri și modele, conținând logica de prezentare a aplicației și furnizând datele pentru a fi afișate într-un view. Proprietățile unui view-model sunt de obicei observabile, ceea ce înseamnă că view-ul care se integrează cu un anumit view-model se redesenează pe ecran de fiecare dată când proprietățile observate se modifică.

Această abordare arhitecturală particulară promovează reutilizarea codului ridicat, în timp ce delimitează în mod clar responsabilitățile fiecărei componente individuale. O ilustrație care prezintă implementarea acestui model de proiectare este prezentă în Figura \ref{fig:usecase} din Anexe. În acest exemplu, se observă separarea distinctă dintre Movie (modelul), MovieViewModel și ContentView; o astfel de împărțire împarte efectiv responsabilitățile și îmbunătățește înțelegerea codului. Modelul, Movie, definește modul în care trebuie reprezentate datele; modelul de vizualizare, MovieViewModel, este responsabil pentru gestionarea agregării și prezentării datelor pentru a fi integrate cu ușurință în ContentView, care se ocupă doar de afișarea filmelor populate. Această segregare asigură că ContentView preia datele filmului prin fetchMovies apelat la randare folosind metoda onAppear.

Un obiectiv al dezvoltării acestei aplicații sub modelul MVVM a fost construirea view-urilor sub forma componentelor reutilizabile, astfel încât să nu fie necesară crearea unor componente similare doar cu date diferite, ci cele deja construite pot fi refolosite în funcție de parametrii sau datele primite.
\newpage
\subsection{Ecranele aplicației}

\textbf{Login}

Ecranul de login, prezentat în Figura \ref{fig:login}, prezintă mai multe câmpuri și mesaje, cum ar fi mesajul de întâmpinare, având o dimensiune mare pentru a fi de impact. Utilizatorii se pot loga în aplicație cu adresa de email și parola care sunt stilizate pentru a oferi un aspect modern. De asemenea, acestia au opțiunea de a se autentifica cu contul de Google, prin butonul "Sign in with Google", care utilizează serviciile \texttt{Firebase} Authentication pentru autentificarea folosind provideri de identitate precum Google. Comunicarea cu \texttt{Firebase} se face prin intermediul metodei signInWithGoogle din \texttt{Firebase SDK}\footnotemark[1], facilitând autentificarea rapidă, eliminând astfel nevoia de a dezvolta un sistem de autentificare custom. Pentru utilizatorii care nu au încă un cont, există un link de navigare către ecranul de înregistrare, oferindu-le posibilitatea de a-și crea un cont nou.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/login.png}
  \caption{Ecranul de login}
  \label{fig:login}
\end{figure}

\footnotetext[1]{\url{https://github.com/firebase/firebase-ios-sdk}}


\newpage
\textbf{Register}

Ecranul de înregistrare al aplicației, prezentat în Figura \ref{fig:register}, oferă o interfață prietenoasă și accesibilă pentru utilizatori. La deschiderea ecranului, utilizatorii sunt întâmpinați de un mesaj care îi invită să își creeze un cont nou.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/register.png}
  \caption{Ecranul de register}
  \label{fig:register}
\end{figure}

Pentru a-și putea crea un cont, utilizatorii trebuie să completeze câmpurile de email, nume și parolă care sunt aranjate vertical. Pentru finalizarea înregistrării, butonul "Register" va trimite formularul cu detaliile noului utilizator către \texttt{Firebase Authentication} folosind metoda signUp, pusă la dispoziție de \texttt{Firebase SDK}. Comunicarea cu \texttt{Firebase} se face prin intermediul FirebaseViewModel care prezintă nivelul de business și integrare al aplicației. 
\newpage
\textbf{Movies}

La baza acestui ecran stă un TabView, care permite navigarea între diferitele secțiuni ale aplicației: Movies, Favorites, Recommendations, Search și Settings asa cum se poate observa in Figura \ref{fig:home1}. Componenta principală a ecranului  este HomeScreen, adica tab-ul "Movies", care utilizează mai multe View-uri de tip carusel. La baza ecranului stă un ScrollView ce permite navigarea verticală în aplicație, iar pe verticală sunt dispuse filmele care sunt incluse în carusele orizontale ce permit navigarea pe orizontală. 

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/home1.png}
  \caption{Ecranul principal}
  \label{fig:home1}
\end{figure}

Fiecare dintre aceste filme sunt reprezentate de un View ce este integrat cu o stare numită MovieListState și care primește datele de la serviciul HTTP ce interacționează cu The Movie Database. La încărcarea ecranului, prin onAppear, se apelează metoda loadMovies pentru fiecare categorie de filme, utilizând MovieListState pentru a face apeluri către API. Datele sunt primite și decodate folosind JSONDecoder definit în clasa Utils care este configurat să  gestioneze atributele în format snake\_case.

În interiorul fiecărei secțiuni de filme, sunt utilizate componente reutilizabile precum MoviePosterCarousel și MovieBackdropCarousel, care afișează filmele într-un format carusel in funcție de tipul imaginii folosite pentru afișarea filmului. Aceste carusele utilizează componente vizuale precum MoviePosterCard și MovieBackdropCard pentru a afișa detaliile filmelor, inclusiv imaginea, titlul și alte informații relevante. Aceste componente utilizează ImageLoader, o clasă observabilă (ObservableObject) care se ocupă de încărcarea imaginilor prin serviciul HTTP și stocarea lor în cache pentru a îmbunătăți performanța, astfel, imaginile fiind stocate, în loc să fie încărcate de fiecare dată.

Pentru navigare, sunt utilizate NavigationLink care permit utilizatorilor să acceseze detalii suplimentare despre filmele selectate prin navigarea către filmul dorit. MovieDetailView este responsabil pentru afișarea detaliilor complete ale filmului selectat, gestionând încărcarea datelor specifice filmului.

Fiecare din filmele de pe ecran reprezintă un NavigationLink in aplicație, ce permite navigarea către ecranul filmului propriu-zis pentru a vizualiza detalii despre el. Voi detalia mai jos ecranul filmelor specifice. 

\textbf{Movie Details}

MovieDetailView, ce poate fi văzut în Figura \ref{fig:movie}, este ecranul ce încarcă date despre filme individuale de la The Movie Database pe baza id-ului și afișează aceste date într-un mod plăcut vizual.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/movie1.png}
  \caption{Ecranul pentru detaliile filmelor}
  \label{fig:movie}
\end{figure}

ZStack este View-ul ce se folosește pentru a suprapune un spinner care semnalează că datele sunt în curs de încărcare. La finalizarea încărcării, se afișează o listă cu detalii despre film, ce include următoarele: poster-ul, titlul, genul, anul lansării, durata, descrierea și rating-ul filmului. De asemenea, în acest ecran se regăsesc doua butoane, "Add to Favorites" și "Remove from Favorites" (ce se activează după apăsarea butonului cel dintâi), ce facilitează adăugarea filmului în lista de favorite a utilizatorului. La finalul listei cu detalii se află trailerele filmului ce se pot accesa printr-un buton de vizionare care deschide un SafariView , adică un browser în cadrul aplicației ce se deschide pe link-ul de YouTube al trailer-ului. 

\textbf{Favorites}

FavoritesScreen, vizibil în Figura \ref{fig:favorites}, este ecranul unde se pot vedea și accesa detalii despre filmele preferate ale unui utilizator. Aceste filme sunt salvate în baza de date pentru fiecare utilizator unic și se citesc la apariția ecranului, folosind onAppear, în care se apelează metoda fetchFavorites din FirebaseViewModel și care se folosește de metodele din \texttt{Firebase SDK} pentru a comunica cu \texttt{Firestore} și a accesa colecțiile de date.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/favorites2.png}
  \caption{Ecranul cu filmele favorite}
  \label{fig:favorites}
\end{figure}

Structura principală a ecranului este un NavigationView care conține o listă de filme (List). Pentru fiecare film din lista de favorite, se creează un NavigationLink care permite utilizatorului să acceseze detaliile filmului selectat prin MovieDetailView. În interiorul fiecărui NavigationLink, se afișează titlul filmului și anul lansării, dacă acesta este disponibil. Fiecare element din listă poate fi șters de utilizator, utilizând funcția onDelete ce se poate apela printr-o mișcare in lateral a degetului pe ecran și care invocă apelează metoda removeFromFavorites din FirebaseViewModel pentru a elimina filmul din lista de favorite și pentru a actualiza interfața de utilizator.

\textbf{Recommendations}

RecommendationScreen, ecranul de recomandări ce poate fi văzut și în Figura \ref{fig:recommendations} este ecranul care se ocupă cu expunerea către utilizator a filmelor recomandate de modelul de recomandare. La apariția ecranului, prin metoda onAppear, este apelată metoda fetchRecommendations ce trimite un request către serviciul web ce expune modelul și returnează lista cu filmele recomandate. Recomandările sunt obținute pe baza filmelor preferate ale utilizatorilor, trimise ca parametru in fetchRecommendations.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/recommendations.png}
  \caption{Ecranul cu recomandari}
  \label{fig:recommendations}
\end{figure}

Un NavigationView este folosit pentru a agrega toate celelalte View-uri și conține un VStack pentru aranjarea verticală a filmelor. În timpul așteptării filmelor recomandate, am folosit un ProgressView pentru a afișa un spinner și a indica faptul că datele sunt în curs de încărcare. În cazul în care apar erori în comunicarea cu serviciul extern sau apare o eroare neprevăzută, se va afișa un mesaj folosind View-ul Text colorat roșu.

Odată ce recomandările sunt încărcate cu succes, acestea sunt afișate într-un MovieVerticalCarousel, care este o componentă reutilizabilă ce aranjează filmele într-un carusel vertical. Această componentă folosește un ScrollView vertical pentru a permite utilizatorilor să deruleze prin lista de filme recomandate. Fiecare film din carusel este afișat cu ajutorul unei componente personalizate MoviePosterImage, care încarcă și afișează imaginea posterului filmului.

Pentru a putea face recomandări diverse, mecanismul de recomandare în aplicație este următorul:

\begin{itemize} 
	\item Se preiau toate filmele prezente în ecranul de favorite și se păstrează ca variabilă de stare în ecranul de recomandări.
	\item Se transmit filmele în ViewModel pentru a fi procesate recomandările.
	\item Pentru fiecare film preferat se face apelează API-ul pentru a primi recomandări.
	\item În funcție de câte filme sunt, se afișează top k filme din lista de recomandări primite de la modelul de recomandare.
\end{itemize}

\textbf{Search}

SearchScreen este ecranul de căutare al filmelor din aplicație, se poate vedea în Figura \ref{fig:search} și este destinat căutării filmelor din baza de date a The Movie Database. Structura acestui ecran se bazează pe un NavigationView care integrează fiecare rezultat al căutării în ecran, astfel că fiecare rezultat va putea fi apăsat pentru a naviga către pagina de detalii a filmului.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/search.png}
  \caption{Ecranul de cautare}
  \label{fig:search}
\end{figure}

În interiorul NavigationView, se află un VStack care conține o listă (List) pentru a afișa rezultatele căutării filmelor. Fiecare element din listă reprezintă un film și este generat dintr-un array de rezultate ale căutării, searchResults. Fiecare film din listă este afișat ca un NavigationLink, care permite utilizatorilor să acceseze detaliile filmului selectat. Elementele din listă sunt identificate prin id-ul filmului, astfel facilitând căutarea lor in baza de date a The Movie Database.

Căutarea este gestionată printr-un câmp de căutare (TextField) legat de o stare (State) în ecran, searchText. \texttt{SwiftUI} pune la dispoziție un modificator numit .searchable, care adaugă un câmp de căutare în bara de navigare. De fiecare dată când textul din câmpul de căutare se schimbă, funcția search este apelată pentru a actualiza rezultatele căutării.

Funcția search interacționează cu MovieService pentru a căuta filme pe baza textului introdus de utilizator. MovieService.shared.searchMovie este o metodă care request-uri la API-ul The Movie Database pentru a obține rezultatele căutării. Aceste rezultate sunt actualizate asincron în array-ul searchResults utilizând DispatchQueue.main.async.

\textbf{Settings}

SettingsScreen, ecranul de setări al aplicației are ca rol vizualizarea profilului utilizatorului și a detaliilor aplicației, dar este și ecranul de unde utilizatorul se poate deloga. Structura acestui ecran se construiește în jurul unui VStack ce aranjează vertical componentele și un Spacer pentru a alinia elementele într-un mod plăcut vizual așa cum se poate vedea în Figura  \ref{fig:settings}.

\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.13]{pics/settings.png}
  \caption{Ecranul cu setari}
  \label{fig:settings}
\end{figure}

Butonul "Logout" trimite un request către \texttt{Firebase Authentication} menționând acțiunea de logout prin metoda signOut din FirebaseViewModel. După ce se trimite request-ul către \texttt{Firebase Authentication}, utilizatorul este deconectat și se actualizează starea aplicației. 
\subsection{Cazurile de utilizare}

Această secțiune are ca scop evidențierea cazurilor de utilizare a aplicației mobile din această lucrare printr-o analiză susținută de o diagramă.

În continuare, voi detalia scenariile de utilizare ale aplicației mobile de recomandare de filme, evidențiind interacțiunile dintre utilizator, aplicație, API-ul The Movie Database și API-ul de recomandare. Interacțiunile dintre utilizator, aplicația mobilă și sistem sunt explicate în fiecare scenariu și se pot vedea și în Figura \ref{fig:usecase} din secțiunea Anexe. Aceste scenarii sunt importante pentru a defini ce răspunsuri și interacțiuni ar trebui sa fie între utilizator și aplicație.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Căutarea unui Film}
    \begin{itemize}
        \item Utilizatorul introduce titlul unui film în câmpul de search din ecranul Search
        \item Aplicația transmite un request către API-ul TMDb pentru a obține detaliile filmului respectiv.
        \item API-ul TMDb returnează informațiile despre film către aplicație.
        \item Aplicația mobilă afișează detaliile filmului căutat către utilizator.
    \end{itemize}
    
        \item \textbf{Adăugarea unui film la favorite}
    \begin{itemize}
	\item Utilizatorul navighează către ecranul filmului pe care dorește să îl adauge la favorite.
	\item Utilizatorul apasă pe butonul "Add to favorites" pentru a adăuga filmul la lista sa de favorite.
	\item Utilizatorul navighează în ecranul Favorites pentru a găsi filmele sale favorite.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Recomandarea de filme}
    \begin{itemize}
	\item Utilizatorul navighează în ecranul "Recommendations" pentru a obține filmele recomandate pe baza filmelor sale favorite.
	\item Aplicația mobilă trimite un request către API-ul de recomandare pentru a obține sugestii.
	\item Modelul de recomandare procesează solicitarea și returnează lista de filme recomandate către API.
	\item API-ul trimite un request către API-ul TMDb pentru a primi detaliile filmelor recomandate.
	\item API-ul de recomandare transmite lista de filme sugerate către aplicația mobilă.
	\item Aplicația mobilă afișează utilizatorului lista de filme recomandate.
    \end{itemize}


\end{enumerate}

\newpage
\section{Back-end}
\label{backend}

Construit în \texttt{Python}, sistemul de recomandare a filmelor integrează anumite biblioteci pentru furnizarea unor sugestii cât mai precise și pertinente pentru fiecare utilizator. În componenta de modelare se folosesc pachete cum ar fi \texttt{NumPy} pentru calculele numerice, \texttt{Pickle} pentru a serializa obiectele, \texttt{Pandas} pentru a manipula și analiza datele și nu în ultimul rand \texttt{scikit-learn} pentru a estima similitudinii între filme și pentru extragerea caracteristicilor acestora. Serviciul web folosește framework-ul Flask, fiind implementată ca un API.

Așa cum am specificat și în capitolul Dataset, inițial, modelul procesează și încarcă cele două seturi de date folosindu-se de \texttt{Pandas}. Pentru a face mai facilă manipularea datelor, informațiile din cele două fișiere sunt unite într-un singur DataFrame. Gestionarea valorilor ce lipsesc sau sunt incorecte și evaluarea datelor JSON sunt rezolvate de funcționalitățile \texttt{NumPy} si biblioteca \texttt{ast}.

Atributele relevante pentru fiecare film vor fi apoi extrase, atribute precum primii trei actori principali, cuvinte cheie, numele regizorului filmului și genurile. Funcția \texttt{get\_director} va extrage numele regizorului din lista membrilor echipei, iar funcția \texttt{get\_list} va returna primele trei elemente din lista actorilor principali, lista cuvintelor cheie și lista genurilor. Folosind funcția \texttt{clean\_data}, datele vor fi formatate prin eliminarea spațiilor și transformarea tuturor literelor în litere mici. Iar apoi cu ajutorul funcției \texttt{create\_soup}, atributele selectate cu ajutorul funcțiilor anterioare vor fi concatenate într-un șir unic de caractere pentru fiecare film.

Similaritatea între filme este calculată după transformarea sirurilor de caractere, despre care am discutat mai sus, în vectori, folosind clasa CountVectorizer. Lista de filme asemănătoare este returnată de funcția \texttt{get\_recommendations}, funcție ce primește ca input un titlu de film. Modelul final va fi salvat folosind \texttt{Pickle} pentru a îl putea încărca în aplicația web. Acest model cuprinde matricea de similarități, DataFrame-ul și CountVectorizer-ul.

Pentru construirea API-ului aplicația web utilizează Flask. După ce endpoint-ul /recommend primește ca parametru titlul unui film acesta va returna în format JSON toate recomandările. Pentru a putea trimite cereri HTTP către API-ul The Movie Database, se folosește biblioteca \texttt{request} și se vor obține mai multe detalii suplimentare despre filmele ce tocmai au fost recomandate. După obținerea detaliilor de la The Movie Database despre filmele recomandate, se vor returna către client.

\section{Baza de date}
Pentru baza de date a acestui proiect am folosit \texttt{Firestore} oferită de \texttt{Firebase}. Este o baza de date NoSQL ce permite sincronizarea datelor în timp real, este flexibilă și scalabilă. Utilizată împreună cu \texttt{Firebase Authentication} gestionează autentificarea utilizatorilor aplicației.

Datele utilizatorilor, spre exemplu, numele, adresa de email și genurile de filme preferate, se salvează în colecția users în documente specifice, după cum se poate observa în Figura \ref{fig:database}. Lista filmelor favorite ale fiecărui utilizator se stochează într-o subcolecție "favorites", subcolecție ce își face update în timp real, aceste modificări putând fii văzute instant în ecranul cu recomandări.


\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{pics/database.png}
  \caption{Diagrama bazei de date}
  \label{fig:database}
\end{figure}

\chapter{Concluzii}
În aceasta lucrare, am prezentat procesul prin care am trecut pentru dezvoltarea aplicației mobile ce recomandă filme folosind tehnologii moderne cum ar fi \texttt{SwiftUI} pentru a crea interfața utilizator și Firestore pentru gestionarea datelor. Prin construirea unei aplicații ce este eficientă și intuitivă, se ofera experiențe personalizate și interactive de căutare și descoperire a filmelor pentru fiecare utilizator, acesta fiind scopul principal.

La începutul lucrării am plecat de la dilema nevoii de recomandări personalizate în vederea descoperirii de filme noi pentru utilizatori. Una din întrebările care trebuie puse la sfârșitul acestei lucrări este dacă acest tip de model de recomandare ajută utilizatorul să câștige timp, astfel că el nu mai trebuie să caute filme relevante gusturilor lui. 

Răspunsul este da, pentru ca procesul de căutare de filme este de obicei unul care consumă timp. Utilizatorul trebuie să agrege date despre filmele preferate, cum ar fi genul, actorii comuni, cuvinte cheie și să folosească un motor de căutare cum ar fi The Movie Database pentru a filtra și a găsi filme asemănătoare. 

Această problemă este rezolvată de acest tip de model de recomandare care agregă automat datele din aplicație in funcție de preferințele utilizatorului și oferă predicții despre filme asemănătoare cu cele din lista de favorite. 

Pentru a oferi utilizatorilor experiențe de căutare și descoperire a filmelor, am implementat modelul de recomandare bazat pe conținut pe care l-am integrat cu servicii externe cum ar fi The Movie Database. Astfel, din punct de vedere dezvoltare sistem de recomandare obiectivul a fost atins, dar în același timp a fost acoperită și lucrarea practică ce dezvoltă o aplicație iOS pentru mobil oferind utilizatorilor posibilitatea de a căuta filme, de a afla mai multe detalii despre un anumit film și de a primi recomandări pentru următoarele posibile vizionări de filme.

Realizările prezentate pun în evidență potențialul utilizării diferitelor tehnologii moderne ce ajută la dezvoltarea aplicațiilor mobile, oferind o baza solidă la care se pot adăuga îmbunătățiri în viitor sau poate chiar o extindere a proiectului. Confirmarea importanței și relevanța funcționalităților ce au fost implementate în această lucrare vin din rezultatele studiului ce a pus în evidență nevoia utilizatorilor de recomandări personalizate.

\chapter {Dezvoltări ulterioare}
Pentru tema recomandărilor de filme cu Machine Learning, aplicația are multe potențiale funcționalități ce pot fi implementate. Deși am ales ca utilizatorul să își poată adăuga filmele favorite și în funcție de acestea să i se recomande alte filme similare, aceasta funcționalitate poate fi extinsă și să i se ofere recomandări bazate pe un algoritm colaborativ. Astfel mai mulți utilizatori cu aceleași gusturi în materie de filme contribuie la recomandare. 

De asemenea, aplicația poate fie extinsă din punct de vedere al interfeței cu utilizatorul. În acest moment, aplicația este un Proof of Concept pentru recomandarea de filme, iar adăugarea de teme personalizate ar îmbunătăți experiența pe care utilizatorul o are in aplicație. 

Deși aplicația este în prezent dezvoltată pentru iOS, extinderea suportului pentru Android ar putea atrage un public mai larg și ar putea crește utilizarea aplicației. Utilizarea unor tehnologii cross-platform precum \texttt{Flutter} sau \texttt{React Native} ar putea facilita acest proces. 

Adăugarea unor funcționalități sociale, cum ar fi posibilitatea de a partaja liste de filme favorite cu prietenii, de a comenta și de a da rating filmelor, ar putea crea o comunitate în jurul aplicației și ar putea îmbunătăți angajamentul utilizatorilor.

Pe măsură ce baza de utilizatori crește, optimizarea performanței și scalabilității aplicației devine esențială. Astfel, serviciul web ce expune modelul de recomandare, într-un context al folosirii aplicației la o scară mare, ar putea eșua, motiv pentru care acest serviciu trebuie scalat pe orizontală. 

Un provider precum \texttt{Google Cloud Platform}\footnotemark[3] oferă servicii Serverless\footnotemark[4] ca Google App Engine\footnotemark[1] care se ocupă de partea de infrastructura, networking și scalare a aplicației în mod automat. În momentul în care se detectează un trafic crescut peste o anumită limită, acest serviciu scalează serviciul pe orizontală, pornind un alt proces ce servește acest serviciu folosind un Load Balancer\footnotemark[2] pentru a împărți traficul între servicii. 

Acestea sunt doar câteva din dezvoltările ulterioare posibile care ar permite extinderea aplicației și performanța acesteia, îmbunătățind astfel experiența utilizatorilor.

\footnotetext[1]{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Google_App_Engine}}
\footnotetext[2]{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Load_balancing_(computing)}}
\footnotetext[3]{\url{https://cloud.google.com/?hl=en}}
\footnotetext[4]{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Serverless_computing}}

%\begin{thebibliography}{99}

%\bibitem{movierecommendersystems}
%Sambandam Jayalakshmi, Narayanan Ganesh, Robert Cep, Janakiraman Senthil Murugan - \textit{Movie Recommender Systems: Concepts, Methods, Challenges, and %Future Directions} - \url{https://www.mdpi.com/1424-8220/22/13/4904}

%\bibitem{collaborativefiltering}
%Jian Shen, Tianqi Zhou, Lina Chen - \textit{Collaborative filtering-based recommendation system for big data} - \url{https://www.inderscience.com/offers.php?id=105727}

%\bibitem{improvedcollaborativefiltering}
%Tian Liang, Shunxiang Wu, Da Cao - \textit{Improved Collaborative Filtering Method Applied in Movie Recommender System} - \url{https://link.springer.com/chapter/%10.1007/978-3-642-28466-3_58}

%\bibitem{issuesinrecommendersystems}
%Balraj Kumar, Neeraj Sharma - \textit{Approaches, Issues and Challenges in Recommender Systems: A Systematic Review} - \url{https://indjst.org/articles/approaches-%issues-and-challenges-in-recommender-systems-a-systematic-review}

%\bibitem{researchproblems}
%Nitin Mishra, Saumya Chaturvedi, Aanchal Vij, Sunita Tripathi - \textit{Research Problems in Recommender systems} - \url{https://www.researchgate.net/publication/%348396730_Research_Problems_in_Recommender_systems}

%\bibitem{stacksurvey}
%Developer Survey 2020, Stack Overflow - \url{https://survey.stackoverflow.co/2020#overview}

%\bibitem{hackerranksurvey}
%Most popular languages 2024 - \url{https://www.hackerrank.com/blog/most-popular-languages-2024}

%\end{thebibliography}

\bibliographystyle{plain} % We choose the "plain" reference style
\bibliography{refs} % Entries are in the refs.bib file

\chapter{Anexe\\}
\label{chap:anexe}

\begin{lstlisting}[language=Swift, title=Exemplu de utilizare a pattern-ului MVVM]
import SwiftUI


// Model
struct Movie: Identifiable {
    let id: Int
    let title: String
}

// ViewModel
class MovieViewModel: ObservableObject {
    @Published var movies: [Movie] = []
    
    func fetchMovies() {
        self.movies = [
            Movie(id: 1, title: "Inception"),
            Movie(id: 2, title: "The Matrix"),
            Movie(id: 3, title: "Interstellar")
        ]
    }
}

// View
struct ContentView: View {
    @ObservedObject var viewModel = MovieViewModel()
    
    var body: some View {
        List(viewModel.movies) { movie in
            Text(movie.title)
        }
        .onAppear {
            viewModel.fetchMovies()
        }
    }
}
\end{lstlisting}


\begin{figure}[!thp]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{pics/usecase2.png}
  \caption{Diagrama cazurilor de utilizare a aplicatiei}
  \label{fig:usecase}
\end{figure}

\end{document}